<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="32"><page Index="1"><![CDATA[0]]></page><page Index="2"><![CDATA[KATA PENGANTAR


                      Segala puji dan syukur senantiasa saya haturkan kehadirat Allah SWT atas limpahan

               nikmat  dan  karunia-Nya  kami  dapat  menyelesaikan  penyusunan  E-modul  ini  tepat  waktu.

               Shalawat serta salam marilah kita haturkan kepada junjungan kita Nabi Muhammad SAW,
               serta  para  keluarga  dan  sahabatnya  yang  telah  memberi  tauladan  kebaikan  dan  yang

               membebaskan umat-nya dari zaman jahiliah menuju zaman islamiyah, dari jaman kegelapan
               kezaman yang penuh kebaikan yang terang benderang.

                      Syukur  Alhamdulillah,  E-Modul  Fisika  dinamis  berbasis  Teknologi  dan  Bencana

               mampu terselesaikan dengan baik.. Kami mengucapkan terimaksih kepada dosen pengampu
               mata kuliah Pembelajaran Fisika Berbasis Teknologi dan Bencana, bapak Dr. Ahmad Fauzi,

               M.Si  dan  bapak  Zulhendra,  M.  Si.  dan  rekan-rekan  mahasiswa  lainnya  serta  semua  pihak
               yang telah membantu dalam penyelesaian E-modul ini.

                       Kami menyadari sepenuhnya akan kekurangan penyusunan E-modul ini dan masih jauh
               dari sempurna, maka dengan kerendahan hati kami mengharapkan oleh kritik dan saran yang

               bersifat membangun guna penyempurnaan E-modul ini.

                      Demikian  penyusunan  makalah  ini.  Kami  berharap  semoga  E-modul  ini  dapat
               memberikan manfaat bagi semua pembaca, Aamiin.

               Wassalammualaikum wr.wb






































                                                             1]]></page><page Index="3"><![CDATA[DAFTAR ISI


               KATA PENGANTAR               ……………………………………………………………  1

               DAFTAR ISI                   ……………………………………………………………  2
               GLOSARIUM                    ……………………………………………………………  3

               PETA KONSEP                  ……………………………………………………………  4
               PENDAHULUAN                  ……………………………………………………………  5

                   a.  Identitas Modul             ……………………………………………………  5
                   b.  Kompetensi Inti (KI)        ……………………………………………………  5

                   c.  Kompetensi Dasar (KD)       ……………………………………………………  5

                   d.  Deskripsi Singkat Materi    ……………………………………………………  5
                   e.  Petunjuk Penggunaan Modul ……………………………………………………  6

                   f.  Materi Pembelajaran         ……………………………………………………  6

               KEGIATAN PEMBELAJARAN 1: FLUIDA DINAMIS  ……………………………  7
                   a.  Mengorientasi Siswa         ……………………………………………………  7

                   b.  Mengorganisasi Siswa Untuk Belajar         ……………………………………  8
                   c.  Membimbing Penyelidikan Kelompok           ……………………………………  8

                   d.  Mengembangkan dan Menyajikan Hasil         ……………………………………  10
                   e.  Menganalisis dan Mengevaluasi Proses Pemecahan Masalah          ……………  10

                   f.  Uraian Materi               ……………………………………………………  11

                   g.  Rangkuman                   ……………………………………………………  16
                   h.  Latihan Soal                ……………………………………………………  17

                   i.  Penilaian Diri              ……………………………………………………  18
               KEGIATAN PEMBELAJARAN 2: PENERAPAN AZAS BERNOULI                        …………….  19

                   a.  Mengorientasi Siswa         ……………………………………………………  19
                   b.  Mengorganisasi Siswa Untuk Belajar         ……………………………………  20

                   c.  Membimbing Penyelidikan Kelompok           ……………………………………  20

                   d.  Mengembangkan dan Menyajikan Hasil         ……………………………………  21
                   e.  Menganalisis dan Mengevaluasi Proses Pemecahan Masalah          ……………  27

                   f.  Uraian Materi               ……………………………………………………  27

                   g.  Rangkuman                   ……………………………………………………  28
                   h.  Latihan Soal                ……………………………………………………  29

                   i.  Penilaian Diri              ……………………………………………………  29
               EVALUASI                     …………………………………………………………...                                 30

               DAFTAR PUSTAKA               ……………………………………………………………  31

                                                             2]]></page><page Index="4"><![CDATA[GLOSARIUM


               Fluida                 :  Suatu zat yang bisa mengalami perubahan perubahan bentuknya

                                      secara continu/terus menerus bila terkena tekanan/ gaya geser walaupun
                                      relatif kecl atau biasa disebut zar mengalir


               Fluida ideal           : Fluida yang memiliki ciri ciri seperti tidak termampatkan (tidak

                                      kompresibel), tidak mengalami perubahan vulume/ massa jenis ketika
                                      memperoleh tekanan


               Aliran laminer         : Aliran fluida yang kecepatan aliran pada setiap titik pada fluida berubah

                                      terhadap waktu

               Aliran turbulen         : Aliran berputar atau aliran yang partikel partikelnya berbeda bahkan

                                      berlawanan dengan arah secara keseluruhan


               Debit fluida           : Besaran yang menunjukkan volume fluida yang melalui suatu

                                      penampang setiap waktu.


               Azas kontinuitas        : Ketentuan yang menyatakan bahwa untuk fluida yang tak

                                      termampatkan dan mengalir dalam keadaan tunak, maka laju aliran
                                      volume di setiap waktu sama besar


               Azas bernouli           : Jumlah tekanan, energi kinetik per satuan volume, dan energi potensial

                                      per satuan volume memiliki nilai yang sama di setiap titik sepanjang
                                      aliran fluida ideal




























                                                             3]]></page><page Index="5"><![CDATA[PETA KONSEP




                                                  Fluida dinamis









            Fluida & jenis               Debit                     Azas                        Azas
                fluida                   fluida                 kontiniuitas                Bernouli








                                   
                               Q =                      .   =  .                           1   2
                                                                 2
                                                                    2
                                                            1
                                                         1
                                                                                      + ℎ + 
                                                                                                   2

                                                                                       = 








                    Tangki air                Pipa                 Tabung               Sayap Pesawat
                                         Venturimeter                Pitot                 Terbang




          = √2(ℎ − ℎ )
           2
                          2
                     1
                                                                                               1
                                                                                                             2
                                                               2ℎ′        = 2 − 1 = ⁄ ( 1 2  −  )
                                                                                                 2
                                                                                                            2
                                                          = √
                                                                 

                           Tanpa
                                                 Dengan
                         nanometer
                                               Nanometer
                          2ℎ
                                                       ′
                  =  √                         2( − )ℎ
                  1
                        (  1 2                = √    2    2
                           ) − 1
                                              2
                          2                       ( −  )
                                                            2
                                                       1
                          2ℎ
                  =  √ 
                  2
                        (  2 2
                           ) − 1
                          1
                                                             4]]></page><page Index="6"><![CDATA[PENDAHULUAN





                A.  Identitas Modul
                   Mata Pelajaran  : Fisika

                   Kelas             : XI

                   Judul Modul       : Fisika Dinamis


                B.  Kompetensi Inti (KI)
                   KI-1   : Menghayati dan mengamalkan ajaran agama yang dianutnya.

                   KI-2   : Menghayati dan mengamalkan perilaku jujur, disiplin, santun, peduli (gotong

                            royong,  kerjasama, toleran, damai), bertanggung jawab, responsif, dan pro-aktif
                            dalam berinteraksi secara efektif sesuai dengan perkembangan anak di lingkungan,

                            keluarga, sekolah, masyarakat dan lingkungan alam sekitar, bangsa, negara,
                            kawasan regional, dan kawasan internasional”

                   KI 3    : Memahami, menerapkan, dan menganalisis pengetahuan faktual, konseptual,
                            prosedural, dan metakognitif berdasarkan rasa ingin tahunya tentang ilmu

                            pengetahuan, teknologi, seni, budaya, dan humaniora dengan wawasan

                            kemanusiaan, kebangsaan, kenegaraan, dan peradaban terkait penyebab fenomena
                            dan kejadian, serta menerapkan pengetahuan prosedural pada bidang kajian yang

                            spesifik sesuai dengan bakat dan minatnya untuk memecahkan masalah
                   KI4    :  Mengolah, menalar, dan menyaji dalam ranah konkret dan ranah abstrak terkait

                            dengan pengembangan dari yang dipelajarinya di sekolah secara mandiri, bertindak
                            secara efektif dan kreatif, serta mampu menggunakan metode sesuai kaidah

                            keilmuan.


                C.  Kompetensi Dasar (KD)

                   3.4. Menerapkan prinsip fluida dinamis dalam teknologi.

                   4.4. Membuat dan menguji proyek sederhana yang menerapkan prinsip dinamika fluida

                D.  Deskripsi Singkat Materi

                   Dalam modul ini,kalian akan mempelajari tentang Fluida Dinamis yang meliputi Pengertian

                   dan jenis fluida, Debit aliran, Azas Kontinuitas, Azas Bernaulli dan aplikasinya (Tangki air
                   berlubang, pipa venturimeter, tabung pitot dan sayap pesawat terbang)



                                                             5]]></page><page Index="7"><![CDATA[E.  Petunjuk Penggunaan Modul


                   Hal yang perlu diperhatikan dalam penggunan modul ini adalah

                 1.  Pahami setiap konsep yang disajikan pada uraian materi yang disajikan dan contoh soal
                     pada tiap kegiatan belajar dengan baik dan cermat

                 2.  Jawablah soal tes formatif yang disediakan pada tiap kegiatan belajar terlebih

                     dahulu
                 3.  Jika terdapat tugas untuk melakukan kegiatan praktek, maka bacalah terlebih dahulu
                     petunjuknya, dan bila terdapat kesulitan tanyakan pada guru



                F.  Materi Pembelajaran
                   Pertama  : Pengertian Fluida Dinamis, Debit fluida, Azas kontinuitas, Azas Bernoulli

                   Kedua     : Penerapan Azas Kontinuitas dan Bernouli dalam Kehidupan sehari hari (Tangki
                             air berlubang, pipa venturimeter, tabung pitot dan sayap pesawat terbang)





















































                                                             6]]></page><page Index="8"><![CDATA[KEGIATAN PEMBELAJARAN 1



                                                    FLUIDA DINAMIS



                   A.  Mengorientasi siswa


                              Fluida kita ketahui sebagai suatu zat yang bisa mengalami perubahan-perubahan
                          bentuk secara kontinyu/terus menerus bila terkena tekanan atau gaya geser atau yang

                          biasa kita kenal dengan suatu zat yang bisa mengalir. Zat cair dan zat gas termasuk

                          kedalam jenis fluida. Zat cairnya bisa berupa minyak goreng, air. Selain itu juga
                          terdapat zat gas, berupa angin yang juga termasuk fluida. Terlebih dengan sifatnya

                          yang bisa mengalir dari satu tempat ke tempat yang lainnya.
                          Simak video berikut !




















                          Mari kita simak video di atas.  Apa yang terjadi ketika angin putting beliung
                          berlangsung? Bagaimana angin bisa mengalir dari satu temppat ke tempat lainnya?

                          Pemahaman itu berkaitan dengan materi fluida. Dapatkah kita menetukan jenis fluida

                          yang terjadi pada angin putting beliung terebut? Bisakah kita mengambil manfaat
                          angin sebagai sumber kehidupan kita?  Pada materi pertama ini kita akan mempelajari

                          tentang angin putting beliung dan kaitannya dengan materi fluida dinamis. Kenapa
                          angin putting beliung termasuk bagian dari fluida dinamis? Ok pahami materinya ya.







                                                             7]]></page><page Index="9"><![CDATA[Setelah menyimak video dan penjelasan di atas, tulislah rumusan masalah yang

                          berkaitan dengan bencana angin puting beliung dan fluida
                          1.  ……………………………………………………………………………………

                          2.  ……………………………………………………………………………………

                          3.  ……………………………………………………………………………………
                          4.  ……………………………………………………………………………………

                          5.  ……………………………………………………………………………………


                   B.  Mengorganisasi siswa untuk belajar
                      Bentuklah kelompok bersama teman mu di kelas secara heterogen dengan jumlah

                      maximal 5 orang siswa per kelompok untuk mendiskusikan masalah yang telah kamu

                      rumuskan sebelumnya.


                   C.  Membimbing penyelidikan kelompok
                      Mari kita lakukan kegiatan berikut!

                                          Menghitung kecepatan angin putting beliung


                      Alat dan Bahan :

                      1.  Gelas kaca dengan ukuran yang berbeda (5 buah)
                      2.  Kertas

                      3.  Gunting

                      4.  Air
                      5.  Sunlight

                      6.  Sendok/sedotan

                      Prosedur percobaan


                       1.  Siapkan semua alat dan bahan yang digunakan

                       2.  Masukkan air ke dalam gelas kaca

                       3.  Gunting kertas menjadi bagian kecil-kecil
                       4.  Masukkan satu tetes seunlight dan i ke dalam gelas yang sudah di isi air

                       5.  Aduk air tersebut dengan sendok/sedotan dengan sekuat tenaga
                       6.  Selanjutnya masukkan kertas yang sudah di gunting kecil-kecil tadi ke dalam air tadi

                       7.  Aduk kembali dengan sendok/sedotan dengan sekut tenaga.
                       8.  Lakukan pada gelas yang lainnya, jangan lupa Catat luas penampang (A) dan

                           panjang (P) setiap gelas yang digunakan.
                                                             8]]></page><page Index="10"><![CDATA[9.  Catat waktu yang dibutuhkan air tersebut untuk berputar sampai berhenti.

                       10. Masukkan data ke dalam tabel!


                                                                         3
                                  L (m)      A (m )       t (s)     V (m )    Q (m/s )
                                                  2
                                                                                     3






                           Pertanyaan :

                           1.  Bagaimana hubungan antara waktu dengan luas area gelas yang digunakan?
                              ……………………………………………………………………………………

                              ……………………………………………………………………………………
                              ……………………………………………………………………………………

                              ……………………………………………………………………………………
                              ……………………………………………………………………………………

                           2.  Bagaimana hubungan waktu dengan volume air tersebut?

                              ……………………………………………………………………………………
                              ……………………………………………………………………………………

                              ……………………………………………………………………………………
                              ……………………………………………………………………………………

                              …………………………………………………………………………………...
                           3.  Bagaimana hubungan antara waktu dengan debit air?

                              ……………………………………………………………………………………

                              ……………………………………………………………………………………
                              ……………………………………………………………………………………

                              ……………………………………………………………………………………

                              ……………………………………………………………………………………
                           4.  Dari percobaan yang dilakukan apa kesimpulan yang didapatkan ?  coba kaitkan

                              dengan angin putting beliung!
                              ...................................................................................................................................

                              ...................................................................................................................................
                              ...................................................................................................................................

                              ...................................................................................................................................

                              ...................................................................................................................................


                                                             9]]></page><page Index="11"><![CDATA[D.  Mengembangkan dan Menyajikan Hasil

                       ▪  Bagi kelompok yang telah ditunjuk oleh guru presentasikanlah hasil diskusi
                           kelompok dari kegiatan diskusi yang telah di lakukan dengan teman kelompok di

                           depan kelas.

                       ▪  Bagi kelompok yang belum ditunjuk, amatilah presentasi yang dilakukan teman
                           kelompok yang maju kemudian berikanlah tanggapan berupa pertanyaan atau

                           komentar yang akan di tanggapi oleh kelompok yang sedang presentasi
                       ▪  Bagi kelompok yang presentasi, catat dan jawablah hasil pertanyaan atau komentar

                           dari kelompok lain dalam tabel berikut!



                         No.     Nama Kelompok                      Tanggapan

                          1.

                          2.
                          3.

                          4.

                          5.



                   E.  Menganalisis dan Mengevaluasi Proses Pemecahan Masalah

                      Setelah melakukan kegiatan pada materi 1. Apa saja yang belum kalian ketahui dalam
                      mempelajarinya. Mari simak uraian materi selanjutnya.

                      Setelah kalian memahami materinya, coba kerjakan latihan soal dan isilah tabel penilaian
                      diri.





























                                                             10]]></page><page Index="12"><![CDATA[F.  Uraian Materi


                       1.  Pengertian dan jenis fluida


                             Fluida sangat dekat dan ada dalam kehidupan kita sehari-hari, Fluida didefinisikan
                         sebagai Suatu zat yang bisa mengalami perubahan-perubahan bentuk secara

                         kontinyu/terus menerus bila terkena tekanan atau gaya geser walaupun relatif kecil

                         atau biasa disebut zar mengalir.

                             Fluida merupakan suatu zat yang dapat mengalir. Zat cair dan zat gas merupakan

                         jenis fluida. Karena kedua zat tersebut mempunyai sifat yang dapat mengalir. Berbeda

                         dengan batu dan berbagai benda keras lainnya, seluruh zat padat tak termasuk dalam
                         fluida karena zat padat tidak bisa mengalir.


                             Zat cair dapat berupa seperti halnya susu, minyak goreng, dan juga air. Seluruh

                         zat cair tersebut termasuk ke dalam jenis fluida. Terlebih dengan sifatnya yang bisa
                         mengalir dari satu tempat ke tempat yang lainnya.


                             Selain zat cair, terdapat zat gas yang juga termasuk fluida. Zat gas juga memiliki

                         kemampuan untuk mengalir dari satu satu tempat ke tempat lainnya.

                         Fluida dibedakan menjadi 2 jenis:


                          a.  Fluida Statis : Fluida yang tidak bergerak

                          b.  Fluida Dinamis : Fluida yang bergerak












                           Angin putting beliung merupakan contoh dari fluida. Angin merupakan
                            salah satu contoh zat yang dapat mengalir. Angin putting beliung termasuk
                           ke dalam jenis fluida dinamis (bergerak) karena dapat bergerak dan

                           berpindah dari satu tempat ke tempat lainnya.




                         Fluida Dinamis adalah fluida yang bergerak, dengan ciri ciri sebagai berikut :

                                                             11]]></page><page Index="13"><![CDATA[1.  Fluida dianggap tidak kompresibel

                          2.  Fluida dianggap bergerak tanpa gesekan walaupun ada gerakan materi (tidak
                             mempunyai kekentalan )

                          3.  Alira fluida adalah aliran stasioner, yaitu kecepatan dan arah gerak partikel fluida

                             melalui suatu titik tertentu selalu tetap
                          4.  Tak tergantung waktu (tunak) artinya kecepatannya konstan pada titik tertentu dan

                             membentuk aliran laminar


                         Jenis aliran fluida


                         Jenis aliran fluida dibedakan menjadi 2 jenis
                          a.  Aliran laminar

                              yaitu aliran fluida dalam pipa sejajar dengan dinding pipa tanpa adanya
                             komponen radial.













                          b.  Aliran turbulen

                              yaitu aliran fluida dalam pipa tidak beraturan/tidak sejajar dengan pipa
















                       2.  Debit Fluida


                             Pada fluida yang bergerak memiliki besaran yang dinamakan debit. Debit adalah

                         laju aliran air. Besarnya debit menyatakan banyaknnya volume air yang mengalir

                         setiap detik.




                                                             12]]></page><page Index="14"><![CDATA[
                                                      Q =

                                                              



                             Ket :


                                            3
                             Q  : Debit (m/s )
                                             3
                             V  : Volume (m )
                              t   : Waktu (s)


                       3.  Azas Kontiniutas


                              fluida yang tak termampatkan dan mengalir dalam keadaan tunak, maka laju

                         aliran volume di setiap waktu sama besar


















                         Bila aliran fluida melewati pipa yang berbeda penampangnya maka fluida akan

                         mengalami desakan perubahan luas penampangnya yang dilewatinya. Asumsikan

                         bahwa fluida tidak kompresibel, maka delam selang waktu yang sama jumlah fluida
                         yang mengalir melalui penampang harus sama dengan jumlah fluida yang mengalir

                         melalui penampang. Volume fluida pada penampang A1 sama dengan volume fluida
                         penampang A2, maka debit fluida di penampang A1 sama dengan debit fluida di

                         penampang A2 .

                                                          Q1 = Q2

                                                           1  =
                                                               
                                                                2
                                                            1   2
                                                            =   
                                                          1 1
                                                                 2 2
                                                          1     2
                                                           =  
                                                                 2 2
                                                         1 1
                                                             13]]></page><page Index="15"><![CDATA[Ket :

                                    l1  : panjang pipa yang dilewati fluida saat penampangnya A
                                    l2   : panjang pipa yang dilewati fluida saat penampangnya A2

                                    v1 : kecepatan aliran fluida di penampang 1 (m/s)

                                    v2  : kecepatan aliran fluida di penampang 2 (m/s ).
                                    A1 : luas penampang 1

                                    A2 : luas penampang 2


                         Persamaan diatas dikenal dengan Persamaan Kontinuitas.



                                                    .   =  . 
                                                                    2
                                                     1
                                                         1
                                                                2


                       4.  Azas Bernouli















                              Kita ketahui bahwa kelajuan fluida paling besar terjadi pada pipa yang sempit,
                         sesuai dengan azas kontinuitas yang telah kita pelajari sebelumnya. bagaimanakah

                         dengan tekanannya?


                             Wtotal = Δ Ek



                             W1 - W2 + W3 = Ek2 – Ek1

                         dimana W3 adalah kerja yang dilakukan oleh gravitasi.


                                                                          1        1
                                    .  .  −  .  .  + (ℎ − ℎ ) =  − 
                                                                                        2
                                                                               2
                                                                     2
                                                   2
                                                               1
                                                     2
                                          2
                                       1
                                    1
                                               2
                                                                          2    2   2    1
                         nilai W2 negatif, disebabkan gaya yang dialami fluida oleh P2 berlawanan arah
                         terhadap laju fluida
                                                                          1         1
                                                                                         2
                                                                                2
                                   .  .  −  .  .  + ℎ − ℎ =   − 
                                                                      2
                                               2
                                                             1
                                                     2
                                         1
                                   1
                                                  2
                                       2
                                                                          2    2    2    1
                                                             14]]></page><page Index="16"><![CDATA[1           1
                                                                                        2
                                                                                                     2
                                .  .  −  .  .  − .  .  . ℎ − .  .  . ℎ =    −   
                                                     1 1
                                                                       2
                                                                           2
                            1
                                                                    1
                               1 1
                                                            1
                                       2
                                             2
                                          2
                                                                                                 1 1 1
                                                                                    2 2 2
                                                                                2           2

                         dengan asumsi bahwa volume fluida yang dipindahkan oleh W1 dan W2 adalah sama,
                         maka Persamaan  .   =  .   di atas selanjutnya dibagi oleh  .   sehingga
                                           1
                                                                                         2
                                                   1
                                                     2
                                                                                      2
                                              2
                         didapatkan persamaan :
                                                                         1       1
                                                 −  + ℎ − ℎ =  − 
                                                                                     2
                                                                             2
                                                      2
                                                 1
                                                                     2
                                                             1
                                                                         2   2   2   1
                                                            1                   1
                                                                                     2
                                                                2
                                                 + ℎ +  =  + ℎ +  
                                                        1
                                                 1
                                                            2   1    2       2  2    2
                         Persamaan di atas dikenal dengan persamaan Bernoulli. Persamaan Bernoulli dapat
                         dinyatakan juga dengan


                                                      1
                                                          2
                                            + ℎ +  = 
                                                      2

                             Ket :
                             P : tekanan (Pascal)
                              : massa jenis fluida (kg/m3)
                             V : kecepatan fluida (m/s)
                             g : percepatan gravitasi (g = 9,8 m/s2)
                             h : ketinggian (m)


                                    Tahukah kamu?








                                Angin  puting  beliung  disebabkan  oleh  adanya perbedaan tekanan
                                dalam  suatu  sistem  cuaca  akibat  perbedaan  suhu  udara. Karena

                                Perbedaan tekanan yang berputar tersebut mampu mengagkat atap

                                rumah sehingga terpental.





                                                             15]]></page><page Index="17"><![CDATA[Penerapan Azas Bernoulli diantaranya terjadi pada, tangki air yang berlubang,

                         gaya angkat pada sayap pesawat terbang, pipa venturi, tabung pitot dan lain
                         sebagainya. Hal ini akan dibahas pada pertemuan selanjutnya.



                   G.  Rangkuman
                      1.  Fluida dinamis adalah fluida yang bergerak dengan ciri-ciri sebagai berikut :

                           a.  Fluida dianggap tidak kompresibel
                           b.  Fluida dianggap bergerak tanpa gesekan walaupun ada gerakan materi (tidak

                               mempunyai kekentalan )
                           c.  Alira fluida adalah aliran stasioner, yaitu kecepatan dan arah gerak partikel

                               fluida melalui suatu titik tertentu selalu tetap

                           d.  Tak tergantung waktu (tunak) artinya kecepatannya konstan pada titik tertentu
                               dan membentuk aliran laminar

                      2.  Debit adalah laju aliran air. Besarnya debit menyatakan banyaknnya volume air yang
                          mengalir setiap detik.

                          Secara matematis :


                                   
                               Q =
                                   
                                            3
                             Q  : Debit (m/s )
                                             3
                             V  : Volume (m )
                              t   : Waktu (s)
                      3.  Azas kontinuitas

                          fluida yang tak termampatkan dan mengalir dalam keadaan tunak, maka laju aliran
                          volume di setiap waktu sama besar


                                                        .   =  . 
                                                                    2
                                                            1
                                                        1
                                                                 2
                      4.  Azas bernauli
                          Jumlah tekanan, energi kinetik per satuan volume, dan energi potensial per satuan
                          volume memiliki nilai yang sama di setiap titik sepanjang aliran fluida ideal\


                                                           1
                                                               2
                                                + ℎ +  = 
                                                           2

                             Ket :
                             P : tekanan (Pascal)

                              : massa jenis fluida (kg/m3)
                                                             16]]></page><page Index="18"><![CDATA[V : kecepatan fluida (m/s)

                             g : percepatan gravitasi (g = 9,8 m/s2)
                             h : ketinggian (m)



                   H.  Latihan soal
                      1.  Air terjun setinggi 8 m dengan debit 10 m3/s dimanfaatkan untuk memutar generator

                          listrik mikro. Jika 10% air berubah menjadi energi listrik. Jika g = 10 m/s2, dan
                          massa jenis air 1000 kg/m3, berapakah daya keluaran generator ?

                          Pada sebuah penampung air yang berbentuk tabung dengan jari-jari 4 dm, dan tinggi
                          21 dm diisi air sampai penuh selama 10 menit dengan menggunakan selang .

                          Berapakah debit air dari selang tersebut? Perhatikan gambar berikut!










                          Fluida mengalir pada pipa seperti gambar di atas. Jika kecepatan aliran fluida pada

                          penampang besar 5 m/s. Berapakah kecepatan aliran fluida pada penampang kecil
                          jika diameter penampang besar dua kali diameter penampang kecil?

                      2.  Perhatikan gambar berikut!








                           Air mengalir dari pipa yang berjari jari 3 cm dan keluar melalui sebuah keran yang

                           berjari jari 1 cm. Jika kecepatan air keluar keran 3 m/s. berapakah kecepatan air
                           dalam pipa?

















                                                             17]]></page><page Index="19"><![CDATA[I.  Penilaian diri
                      Jawablah pertanyaan-pertanyaan berikut dengan jujur dan bertanggung jawab!
                         No.                       Pertanyaan                             jawaban

                         1.   Saya sudah mampu mengaplikasikan konsep Debit             Ya      Tidak

                              dalam menyelesaikan masalah pengisian air dalam bak
                         2.   Saya sudah mampu menentukan energi listrik yang

                              dihasilkan pada generator dengan konsep debit fluida

                         3.   Saya sudah mampu menggunakan azas kontinuitas
                              dalam menentukan keceptan aliran air dalam pipa

                         4.   Saya sudah dapat mengaplikasikan Hukum Bernaulli
                              dalam menentukan tekanan dalam pipa






























































                                                             18]]></page><page Index="20"><![CDATA[KEGIATAN PEMBELAJARAN 2
                                            PENERAPAN AZAS BERNOULI


                   A.  Mengorientasi Siswa
                      Simaklah video berikut!





















                      Angin putting beliung adalah angin  kencang  yang  berputar  yang  keluar  dari  awan

                      Cumulonimbus  dengan  kecepatan  lebih  dari  34,8  Knots  atau  64,4  km/jam  dan

                      terjadi dalam  waktu  singkat.Lalu bagaimana proses angin putting beliung terjadi? Apa
                      yang menyebabkan angin putting beliung terjadi? Apakah proses angin putting beliung

                      ini ada kaitannya dengan materi fisika? Nah, kali ini kita akan membahas mengenai angin
                      putting beliung dengan materi azas bernouli.







                      Setelah menyimak video dan penjelasan di atas, tulislah rumusan masalah yang berkaitan

                      dengan bencana angin puting beliung dan fluida

                       1.  ……………………………………………………………………………………
                       2.  ……………………………………………………………………………………

                       3.  ……………………………………………………………………………………
                       4.  ……………………………………………………………………………………

                       5.  ……………………………………………………………………………………

                                                             19]]></page><page Index="21"><![CDATA[B.  Mengorganisasi Siswa untuk Belajar

                      Bentuklah kelompok bersama teman mu di kelas secara heterogen dengan jumlah
                      maximal 5 orang siswa per kelompok untuk mendiskusikan masalah yang telah kamu

                      rumuskan sebelumnya.


                   C.  Membimbing Penyelidikan Kelompok

                                Memahami konsep Azas Bernouli dengan Angin Putting Beliung


                      Alat dan Bahan :
                      1.  Botol plastic 600 ml (2 buah)

                      2.  Sumbat styrofom

                      3.  Sedotan
                      4.  Pewarna makanan

                      5.  Air
                      6.  Isolasi


                      Prosedur Kerja


                      1.  Isi salah satu botol dengan air sebanyak 3/4 bagian

                      2.  Campurkan sedikit pewarna air di dalam botol tadi, goyang-goyangkan sedikit agar
                          pewarna tercampur rata dengan air

                      3.  Pasang setengah bagian sumbat berlubang kedalam mulut botol tadi
                      4.  Ambil botol yang kosong, lalu pasangkan dengan sisa sumbat botol pertama.

                      5.  Gunakan beberapa lapisan isolasi untuk mengencangkan kedua botol dan kedua

                          sumbat pertama.
                      6.  Balik posisi botol, amati yang terjadi.


                          Setelah melakukan percobaan tersebut jawablah pertanyaan berikut!

                       1.  Berikanlah penjelasan dari apa yang kamu lihat tentang percobaan tersebut

                           …………………………………………………………………………………………
                           …………………………………………………………………………………………

                           …………………………………………………………………………………………
                           …………………………………………………………………………………………

                           …………………………………………………………………………………………
                       2.  Coba kaitkan percobaan tersebut dengan peristiwa angin putting beliung!

                           …………………………………………………………………………………………
                                                             20]]></page><page Index="22"><![CDATA[…………………………………………………………………………………………

                           …………………………………………………………………………………………
                           …………………………………………………………………………………………

                           …………………………………………………………………………………………

                       3.  Apakah ada kaitannya dengan azas bernouli?
                           …………………………………………………………………………………………

                           …………………………………………………………………………………………
                           …………………………………………………………………………………………

                           …………………………………………………………………………………………
                           …………………………………………………………………………………………

                       4.  Tuliskan kesimpulan yang kamu dapatkan dari percobaan tersebut!

                           …………………………………………………………………………………………
                           …………………………………………………………………………………………

                           …………………………………………………………………………………………
                           …………………………………………………………………………………………

                           …………………………………………………………………………………………


                   D.  Mengembangkan dan Menyajikan Hasil

                       1.  Presentasikanlah hasil diskusi kelompok mu dengan menarik dengan menggunakan
                           media ppt

                       2.  Bagi kelompok yang telah ditunjuk oleh guru presentasikanlah hasil diskusi

                           kelompok dari kegiatan diskusi yang telah di lakukan dengan teman kelompok di
                           depan kelas.

                       3.  Bagi kelompok yang belum ditunjuk, amatilah presentasi yang dilakukan teman
                           kelompok yang maju kemudian berikanlah tanggapan berupa pertanyaan atau

                           komentar yang akan di tanggapi oleh kelompok yang sedang presentasi
                       4.  Bagi kelompok yang presentasi, catat dan jawablah hasil pertanyaan atau komentar

                           dari kelompok lain dalam tabel berikut!


                         No.      Nama Kelompok                      Tanggapan

                          1.
                          2.

                          3.

                          4.
                          5.

                                                             21]]></page><page Index="23"><![CDATA[E.  Menganalisis dan Mengevaluasi Proses Pemecahan Masalah

                      Setelah melakukan kegiatan pada materi 2. Apa saja yang belum kalian ketahui dalam
                      mempelajarinya. Mari simak uraian materi selanjutnya. Setelah kalian memahami

                      materinya, coba kerjakan latihan soal dan isilah tabel penilaian diri.



                   F.  Uraian Materi

























                              Angin puting beliung didefinisikan sebagai angin kencang yang datang secara

                      tiba-tiba,  mempunyai pusat, bergerak melingkar menyerupai spiral dengan kecepatan 40-
                      50 km/jam hingga menyentuh permukaan bumi  dan  akan  hilang  dalam waktu singkat

                      (3-5 menit). atau  angin  kencang  yang  berputar  yang  keluar  dari  awan
                      Cumulonimbus  dengan  kecepatan  lebih  dari  34,8  Knots  atau  64,4  km/jam  dan

                      terjadi dalam  waktu  singkat. Angin  puting  beliung  disebabkan  oleh  adanya
                      perbedaan tekanan dalam  suatu  sistem  cuaca. Dan hal ini berkaitan dengan aplikasi

                      penerapan azas bernouli.


                              Aplikasi Azas Bernaulli banyak ditemui dalam kehidupan sehari hari diantarnya

                      tangki air berlubang, Venturimeter, tabung pitot dan aliran udara pada sayap pesawat
                      terbang.

                       1.  Tangki Air Berlubang

                              Sebuah tabung berisikan fluida dengan ketinggian permukaan fluida dari dasar

                           adalah h. Memiliki lubang kebocoran pada ketinggian h2 dari dasar tabung.










                                                             22]]></page><page Index="24"><![CDATA[Jika permukaan fluida dianggap sebagai permukaan 1 dan lubang kebocoran

                           sebagai permukaan 2, maka berdasarkan Azas Bernaulli:

                                                                          1
                                                 1
                                             + ⁄  1 2  + ℎ =  + ⁄  2 2  + ℎ
                                             1
                                                   2
                                                                             2
                                                                                          2
                                                                      2
                                                                 1
                                             =    = 0,  ( ≪≪≪  )
                                                                                1
                                                                                          2
                                                                 1
                                                    1
                                                          2
                                                               1
                                                       ℎ = ⁄  2 2  +  ℎ
                                                                 2
                                                                               2
                                                           1
                                                                1
                                                         ℎ = ⁄   2 2  + ℎ
                                                                             2
                                                            1
                                                                  2
                                                         1 ⁄   2  = ℎ − ℎ
                                                           2  2       1      2
                                                           2 2  = 2(ℎ − ℎ )
                                                                      1
                                                                           2


                                                                    1
                                                          2
                                                         = √2(ℎ − ℎ )
                                                                         2
                           Dimana :
                           V2  : besar kecepatan aliran fluida keluar dari tabung (m/s)
                           g   : percepatan gravitasi (m/s2)
                           h1 : ketinggian fluida dari dasar tabung (m)
                           h2  : ketinggian lubang kebocoran dari dasar tabung (m)

                       2.  Tabung Venturimeter
                             Alat ini digunakan untuk mengukur laju aliran suatu cairan dalam sebuah pipa.
                           Pada dasarnya, alat ini menggunakan pipa yang mempunyai bagian yang menyempit.

                           Ada 2 macam venturimeter yaitu :
                           1.  Venturimeter tanpa manometer

                           2.  Venturimeter dengan manometer



                           a.  Venturimeter tanpa manometer








                                                             23]]></page><page Index="25"><![CDATA[Menggunakan Azas Bernaulli ,maka

                                           1
                                                                     1
                                       + ⁄  1 2  + ℎ =  + ⁄  2 2  + ℎ
                                                                       2
                                                                 2
                                              2
                                        1
                                                                                     2
                                                           1
                                                   ℎ = ℎ , 
                                                            1
                                                                 2
                                                    1
                                                                     1
                                                                            2
                                               + ⁄  1 2  =  + ⁄ 
                                                                           2
                                                1
                                                                 2
                                                                       2
                                                      2
                                                           1
                                                                          2
                                                 −  = ⁄ ( 2 2  −  )
                                                       2
                                                 1
                                                                         1
                                                             2
                                                                          1
                                         −  = ℎ   =  = 
                                                                     2
                                                      2
                                                 1
                                                                          2

                                                               2ℎ
                                                      =  √ 
                                                      1
                                                               ) − 1
                                                            (  1 2
                                                              2

                                                               2ℎ
                                                       =
                                                       2
                                                           √  2 2
                                                                ) − 1
                                                             (
                                                               1


                             Dimana :
                             v1 : besar kecepatan fluida melalui pipa dengan luas penampang A1 (m/s)
                             v2  : besar kecepatan fluida melalui pipa dengan luas penampang A2 (m/s)
                             h    : selisih ketinggian fluida (m)
                             A1 : luas penampang 1
                             A2 : luas penampang 2

                          b.  Venturimeter dengan manometer















                                                             24]]></page><page Index="26"><![CDATA[Bila venturimeter dilengkapi dengan manometer (pipa U yang berisi zat cair lain,

                             maka kecepatan fluida ditentukan dengan persamaan:


                                                             2( − )ℎ
                                                                 ′
                                                       = √
                                                        2     ( −  )
                                                                      2
                                                                 2
                                                                      2
                                                                 1


                             Dimana :

                             ’ : massa jenis fluida n   pada manometer (kg/m3)
                               : massa jenis fluida yang diukur kecepatannya (kg/m3)

                             h   : perbedaan tinggi fluida pada manometer (m)


                       3.  Tabung pilot

                           Tabung pitot merupakan alat yang digunakan untuk mengukur laju aliran suatu gas
                           atau udara. Berikut ditunjukkan gambar tabung pitot yang dilengkapi dengan

                           manometer yang berisi zar cair.


















                           Zat cair yang berada pada pipa U mempunyai beda ketinggian h dan massa jenis ρ’.

                           Bila massa jenis udara yang mengalir adalah ρ dengan kelajuan v maka



                                                            2ℎ′
                                                       = √
                                                              



                           Dengan :

                           V : besar kecepatan aliran udara/gas (m/s)
                           ρ’ : massa jenis zat cair dalam manometer (kg/m3)

                           ρ  : massa jenis udara/gas (kg/m3)
                                                             25]]></page><page Index="27"><![CDATA[h   : selisih tinggi permukaan kolom zat cair dalam manometer(m)



                       4.  Sayap pesawat














                           Gaya angkat pesawat diperoleh karena tekanan di bawah sayap lebih besar dari pada
                           tekanan di atas sayap, hal itu disebabkan karena perbedaan bentuk sayap pesawat

                           yang lebih melengkung di bagian bawah pesawat sehingga kecepatan dibagian
                           bawah sayap lebih kecil dari pada dibagian atas sayap. Desain sayap pesawat yang

                           berbentuk aerodinamik menyebabkan kelajuan udara di atas sayap v1 lebih besar
                           daripada di bawah sayap v2 , sehingga Dengan menggunakan Azas Bernoulli untuk

                           sayap pesawat dibagian atas dan sayap pesawat di bagian bawah dimana tidak

                           terdapat perbedaan ketinggian sehingga energi potensialnya sama-sama nol, didapat:
                                                                          1
                                                         1
                                                                                  2
                                                     + ⁄  1 2  =  + ⁄ 
                                                                                 2
                                                           2
                                                     1
                                                                             2
                                                                      2
                                                              1
                                                                             2
                                                           −  = ⁄ ( 1 2  −  )
                                                     1
                                                                            2
                                                                2
                                                          2
                                                               1
                                                                              2
                                             =  −  = ⁄ ( 1 2  −  )
                                                           2
                                                                 2
                                                      1
                                                                             2
                           Dimana :
                           Fangkat : F2 -F1 : gaya angkat pesawat (N)
                           ρ    : massa jenis udara (kg/m3)
                           A   : luasan sayap pesawat (m2)
                           v1  : kecepatan aliran udara di atas sayap (m/s)
                           v2  : kecepatan aliran udara di bawah sayap (m/s)

                               Tahukah kamu?






                           Angin  puting  beliung  disebabkan  oleh  adanya perbedaan tekanan dalam  suatu
                           sistem  cuaca  akibat  perbedaan  suhu  udara.  Perbedaan tekanan ini menghasilkan

                           gradient tekanan yang memicu terjadinya angin. Udara bergerak dari  tekanan  tinggil
                                                             26]]></page><page Index="28"><![CDATA[ke  tekanan  rendah  dan  semakin  tinggi  perbedaan  tekanan  akan semakin cepat

                           udara bergerak.





                   G.  Rangkuman
                      1.  Tangki air berlubang

                          Sebuah tabung berisikan fluida dengan ketinggian permukaan fluida dari dasar adalah
                          h. Memiliki lubang kebocoran pada ketinggian h2 dari dasar tabung. Kecepatan aliran

                          fluida keluar dari tabung


                                        = √2(ℎ − ℎ )
                                         2
                                                        2
                                                   1
                      2.  Venturimenter tanpa nanometer











                                             2ℎ
                                    =
                                     1  √  1 2
                                          (
                                              ) − 1
                                            2



                                             2ℎ
                                     =  √ 
                                     2
                                              ) − 1
                                           (  2 2
                                             1

                      3.  Venturimeter dengan nanometer



















                                          2( − )ℎ
                                              ′
                                    = √
                                     2
                                                   2
                                              2
                                           ( −  )
                                              1
                                                   2
                                                             27]]></page><page Index="29"><![CDATA[4.  Tabung pitot

                          Tabung pitot merupakan alat yang digunakan untuk mengukur laju aliran suatu gas
                          atau udara.

















                      5.  Gaya angkat pesawat terbang

                          Gaya angkat pesawat diperoleh karena tekanan di bawah sayap lebih besar dari pada
                          tekanan di atas sayap, hal itu disebabkan karena perbedaan bentuk sayap pesawat

                          yang lebih melengkung di bagian bawah pesawat sehingga kecepatan dibagian bawah
                          sayap lebih kecil dari pada dibagian atas sayap.


                                                               1
                                                                              2
                                             =  −  = ⁄ ( 1 2  −  )
                                                                             2
                                                                 2
                                                      1
                                                           2






































                                                             28]]></page><page Index="30"><![CDATA[H.  Latihan soal

                      1.  Sebuah tangki berisi air setinggi 11 m, pada dinding tangki terdapat lubang kecil
                          berjarak 1 m dari dasar tangki. Jika g = 9,8 m/s2, berapakah kecepatan air yang keluar

                          dari lubang ?

                      2.  Sebuah venturimeter memiliki luas penampang besar 18 cm2 dan luas penampang
                          kecil 6 cm2 digunakan untuk mengukur kecepatan aliran air. Jika perbedaan

                          ketinggian air seperti ditunjukkan pada gambar, hitunglan kecepatan aliran air di
                          penampang besar dan penampang kecil!

                      3.  Perbedaan ketinggian raksa pada bagian manometer tabung pitot 2 cm. Jika massa
                          jenis udara/gas yang masuk ke dalam tabung 1,98, berapakah kecepatan aliran

                          udara/gas tersebut? (ρraksa = 13.600 kg/m3)

                      4.  Perbedaan tekanan udara antara atas dan bawah pesawat 20 N/m. Jika kecepatan
                          aliran udara dibawah sayap 70 m/s, berapakah kecepatan aliran udara di atas sayap

                          pesawat ? (ρ= 1,29 kg/m3)


                   I.  Penilaian diri
                      Jawablah pertanyaan-pertanyaan berikut dengan jujur dan bertanggung jawab!

                         No.                       Pertanyaan                             jawaban

                         1.   Saya mampu mengaplikasikan Azas Bernaulli dalam           Ya      Tidak
                              menyelesaikan permasalahan tangki air yang

                              berlubang

                         2.   Saya mampu menggunakan Azas Bernaulli dalam
                              menyelesaikan permasalahan pada Venturimeter

                         3.   Saya mampu menerapkan Azas Bernaulli dalam

                              menyelesikan permasalahan pada tabung pitot
                         4.   Saya mampu mengaplikasikan Azas Bernaulli dalam

                              menyelesaikan permasalahan pada gaya angkat
                              pesawat terbang


                      Jika kalian sudah menjawab “ya” miniml 3 maka lanjutkan dengan mengerjakan evaluasi,

                      tetapi jika belum coba ulangi lagi mempelajari materi dan mengerjakan soal latihannya

                      lagi.






                                                             29]]></page><page Index="31"><![CDATA[EVALUASI























































































                                                             30]]></page><page Index="32"><![CDATA[DAFTAR PUSTAKA



               M Farchani Rasyid dkk,2008,Kajian Konsep Fisika2, Bandung,Platinum Sunardi, Lilis

               Juani,2014,Buku Siswa Fisika SMA/MA Kelas XI, Bandung, Yrama Widya https://tanya-
               tanya.com/rangkuman-fluida-dinamis-contoh-soal-pembahasan/

               https://www.zenius.net/prologmateri/fisika/a/305/venturimeter-dengan-manometer
               https://www.coursehero.com/file/p2ea2qrt








































































                                                             31]]></page></pages></Search>